\documentclass[a3paper, 12pt, final]{beamer}
\usepackage[size=a3, orientation=landscape, scale = 0.5]{beamerposter} %z jakiegoś powodu nie działa zmiana czcionek i trzeba dodać to skalowanie

\usepackage {polski}
\usepackage [utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx} %pakiet umożliwiający dodawanie obrazkow
\usepackage{caption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{setspace}



%\usepackage[all]{xy}

\usetheme{Boadilla}%motyw
\usecolortheme{lily}%kolor motywu


\setbeamertemplate{navigation symbols}{} %usuniecie symboli do przelaczania slajdow
\setbeamertemplate{footline}{} %usuniecie stopki



\begin {document}
\setstretch{1.05}
\begin {frame}{}

	\begin{columns}[c]	%rozpoczecie kolumn
		\begin{column}{.60\textwidth} %dodanie kolumny
			\vspace {0.0cm}
		
			\begin {LARGE}
				\begin{center}
				\textbf{Praca dyplomowa inżynierska}
				\end{center}
			\end {LARGE}
						
			\begin {LARGE}
				\textbf{Wizyjny system sterowania robota kroczącego z wykorzystaniem urządzeń z systemem Android}
			\end {LARGE}
			 
			\vspace{0.3cm}
			\begin{large}
				Vision control system of a walking robot using mobile devices with Android operating system
			\end{large}			
			
		\end{column}
		\begin{column}{.1\textwidth}
			
			\begin{figure}
				\includegraphics[height=3cm]{img/pw.jpg}
			\end{figure} 
			\vfill
		\end{column}
		\begin{column}{.1\textwidth}
			
			\begin{figure}
				\includegraphics[height=2cm]{img/iair.png}
			\end{figure}
			\vfill
		\end{column}
		\hspace{1cm}
	\end{columns}
	
	
	%\vspace{0.2cm}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{.38\linewidth}
			%\begin{block}{}
				\begin{columns}[t]
					\begin{column}{.30\textwidth}
						\begin{figure}[h]
							\includegraphics[height=5cm]{img/zdjecie.JPG}
						\end{figure}
					\end{column}
					\begin{column}{.60\textwidth}
						\vspace{1.5cm}
						\begin {Large}
						
							Autor: Tomasz Wróbel\\
							Kierunek: Automatyka i Robotyka\\
							Specjalność: Robotyka\\
							Promotor: mgr inż. Daniel Koguciuk\\
						\end {Large}  
					\end{column}
				\end{columns}
			%\end{block}
			
			\vspace{0.6cm}
			
			
			
			
			\begin{block}{\Large Wstęp}
					Przedmiotem pracy jest projekt i implementacja systemu wizyjnego sterowania robotem wykorzystującego urządzenia mobilne z systemem operacyjnym Android. 
					Na wizyjny system sterowania robotem składają się: 
	\begin{itemize}
		\item aplikacja na urządzenia mobilne z systemem operacyjnym Android. Aplikacja umożliwia użytkownikowi wskazanie na ekranie urządzenia punktu, do którego ma się przemieścić robot.
		\item program transformujący zadany punkt do układu współrzędnych robota na podstawie zdjęcia otrzymanego z aplikacji.
		\item oprogramowanie wyznaczające prędkości dla robota w celu realizacji zadanego położenia.
	\end{itemize}	
			\end{block}
			
			\vspace{0.3cm}
			\begin{block}{\Large Aplikacja na urządzenia mobilne z systemem Android}	
			\begin{columns}[t]
				\begin{column}{0.55\textwidth}	
						\vspace{0.3cm}
														
							W języku Java została zaimplementowana aplikacja na urządzenia mobilne z systemem Android umożliwiająca użytkownikowi zadanie nowej docelowej pozycji dla robota poprzez wskazanie jej na ekranie urządzenia mobilnego. Aplikacja przy zadawaniu nowej pozycji wykonuje zdjęcie i przesyła je oraz wskazany punkt na zdjęciu z wykorzystaniem systemu ROS do dalszego przetwarzania. Aplikacja udostępnia możliwość ustawiania ostrości na zadany obszar, wykonywania zdjęcia z lampą błyskową, ustawienia rozmiaru wykonywanego zdjęcia, a także możliwość awaryjnego zatrzymania robota. Aplikacja umożliwia także bezpośrednie sterowanie robotem kroczącym Bullet, co w opinii autora znacznie ułatwi dalszy rozwój tego robota.
				\end{column}		
				\begin{column}{0.35\textwidth}
					\begin{figure}					
					\includegraphics[width=4.3cm]{img/app_vision.png}
							\captionsetup{labelformat=empty}
							\caption {Zrzut ekranu aplikacji z widokiem na robota Bullet.}	
					\end{figure}
				\end{column}
				\end{columns}
			\end{block}
		\end{column}
		
		
		\begin{column}{.58\linewidth}		
			\begin{block}{\Large Wyznaczenie homografii i transformacja punktu}
		
			%{\setstretch{1.05}
				\begin{columns}[t]
				\begin{column}{0.43\textwidth}
					
 Następna część pracy koncentruje się na transformacji zadanego punktu do układu współrzędnych robota. Przedstawiono podejście z wyznaczaniem homografii (przekształcenia perspektywy) transformującej współrzędne punktów (odpowiadających pewnym punktom na płaszczyźnie znacznika robota) na otrzymanym zdjęciu na współrzędne tych punktów widocznych "z lotu ptaka". Wyznaczenie takiej homografii przy niemal dowolnym ułożeniu układów współrzędnych kamery i robota względem siebie jest główną trudnością w opisywanym systemie wizyjnym i to temu zagadnieniu poświęcono w pracy najwięcej uwagi. W celu wyznaczenia macierzy homografii niezbędne są współrzędne 4 punktów na obrazie wejściowym i odpowiadające im współrzędne 4 punktów na obrazie docelowym.

Przebadano i opisano trzy metody wyznaczenia takiej homografii na podstawie samego zdjęcia sceny z robotem: metodę z wykorzystaniem cech lokalnych obrazu, metodę bazującą na detekcji konturów na obrazie oraz metodę hybrydową będącą połączeniem obu wcześniej wymienionych. Wyznaczanie homografii i transformacja punktu zostały opisane i wdrożone dla znacznika znajdującego się na robocie Bullet.
				\end{column}
				\begin{column}{0.55\textwidth}
%\begin{wrapfigure}{r}{0.55\textwidth}
						\vspace{1cm}
						\begin{figure}
							\includegraphics[width=13cm]{img/filtracja_konturow.jpg}
							\captionsetup{labelformat=empty}
							\caption {Kontury wykryte na przykładowym zdjęciu przed (po lewej) i po (po prawej) odrzuceniu tych, które nie reprezentują elementów znacznika.}
						\end{figure}
						
%						\begin{figure}
%							\includegraphics[width=8cm]{img/kontury_uszeregowane.jpg}
%							\captionsetup{labelformat=empty}
%							\caption {Fragment przykładowego zdjęcia z naniesionymi konturami elementów znacznika.}
%						\end{figure}
				%\end{wrapfigure}
				\end{column}
				\end{columns}
\vspace{5pt}
Metoda wykorzystująca cechy lokalne SIFT, SURF oraz ORB nie pozwoliła uzyskać zadowalających wyników. Z przeprowadzonych testów wywnioskowano, że dla takiego typu znacznika, nie posiadającego tekstur i zawierającego wiele powtarzających się elementów, podejście z wykorzystaniem tych cech lokalnych obrazu nie sprawdza się w praktyce.

Druga z przebadanych metod bazuje na detekcji konturów. Zdjęcie otrzymane z aplikacji jest przetwarzane i wykrywane są na nim kontury. Następnie odrzucane są kontury, które nie reprezentują elementów znacznika (przykład takiej filtracji pokazano na rysunku). Po odfiltrowaniu konturów są one przypisywane do konkretnych elementów znacznika. Na podstawie środków ciężkości konturów wyznaczana jest macierz homografii. Ta metoda okazała się być w dużym stopniu odporna na zmienne warunki oświetleniowe i różne odwzorowania barw przez aparaty różnych urządzeń mobilnych. Wyznaczanie homografii z użyciem konturów dało najlepsze rezultaty spośród przetestowanych metod i zostało zastosowane w opisywanym wizyjnym systemie sterowania. 

Przetestowano także metodę hybrydową bazującą na cechach lokalnych wykrywanych tylko na fragmencie zdjęcia, na którym widoczny jest robot. Obszar, w którym znajduje się robot jest określany przez metodę bazującą na konturach. Z tej metody nie uzyskano zadowalających wyników.


					
			%}%end set stretch
			
			\end{block}
			
			\vspace{0.3cm}
			
			
			\begin{block}{\Large Podsumowanie}
							W ramach niniejszej pracy w pełni zrealizowano założone w niej cele. System Android wykorzystano razem z platformą ROS i biblioteką OpenCV do wizyjnego sterowania robotem mobilnym. Wykonana praca pozwoli na dalszy rozwój robota Bullet oraz sprzętu laboratorium Robotyki Mobilnej działającym w Instytucie Automatyki i Robotyki. Jednocześnie niniejsza praca wyraźnie ukazuje potencjał zastosowań smartfonów w połączeniu z przetwarzaniem obrazu w robotyce mobilnej i może być dalej rozwijana. Wykonana praca pozwoliła również autorowi na rozwój w dziedzinie wizji komputerowej, robotyce mobilnej i nabycie doświadczenia w projektowaniu aplikacji na urządzenia z systemem Android.
						
			\end{block}
		\end{column}
		
	\end{columns}

\end {frame}

\end {document}